# Conquistas na saúde da Iugoslávia
A Iugoslávia pré-guerra era assolada por péssimas condições de saúde, situação que só foi agravada pela Segunda Guerra Mundial. De acordo com o Comitê de Helsinque:
>No que diz respeito aos cuidados de saúde da população no Reino da Iugoslávia, era o nível mais baixo de acordo com os padrões europeus. De acordo com dados de 1930, havia 12.204 membros do pessoal médico, incluindo 4.545 médicos e 208 dentistas. Havia também 172 hospitais e 22.895 leitos hospitalares. Na Iugoslávia até 1939, havia 18.193 membros do pessoal médico, incluindo 5.131 médicos e 380 dentistas, o que implica que havia um médico por 3.060 habitantes e um dentista por 41.324 habitantes. Desse número de médicos, 927 trabalhavam em 169 hospitais com 23.534 leitos (apenas 429 mais de vinte anos antes).

Como resultado, os comunistas fizeram da provisão de cuidados de saúde um aspecto fundamental de sua política. De acordo com a NYU:
>A política de saúde na antiga Iugoslávia baseava-se na promessa de crescimento: expansão das unidades de saúde existentes e construção de novas, aumento da oferta de profissionais de saúde e medicamentos e, em última análise, melhoria do estado da saúde. A promessa foi repetida com tanta frequência que as pessoas passaram a considerar esses benefícios sociais "como seu devido direito", uma premissa importante do socialismo.

Isso resultou em enormes aumentos nas condições de saúde do país:
>Em 1978, o número de leitos hospitalares, em comparação com 1939, triplicou de 19 para 60 leitos por 10.000 habitantes; o número de faculdades de medicina aumentou de três para onze, resultando em um aumento de cinco vezes no número de médicos; e o seguro saúde foi estendido para cobrir 82% da população. A taxa de mortalidade infantil de 35,6 por 1.000 habitantes em 1978 era apenas um quarto do valor anterior à Segunda Guerra Mundial. Além disso, a difteria, a malária e a tifo foram eliminadas.

Essas melhorias também são discutidas pelo Comitê de Helsinque:
>Na Iugoslávia socialista, a situação melhorou radicalmente. Até 1950, havia apenas 5.138 médicos e 196 dentistas, enquanto já em 1952 havia 6.548 médicos (já que se formaram as primeiras gerações de estudantes de medicina do pós-guerra), enquanto o número de dentistas diminuiu para 184. Até 1987, os iugoslavos a população era atendida por 43.869 médicos e 9.232 dentistas, o que significa que havia um médico por 533 habitantes e um dentista por 2.535 habitantes. Em 1950, em comparação com 1939, o número de leitos hospitalares aumentou mais do que duas vezes - havia 53.760 leitos hospitalares. Em 1960, esse número também havia aumentado mais do que duas vezes, de modo que havia 102.329 leitos hospitalares, enquanto até 1988 esse número aumentou para 142.957.

O acesso à saúde foi expandido em todo o país:
>Além disso, graças ao desenvolvimento da rede rodoviária, melhores comunicações e políticas sociais diferenciadas, os cuidados de saúde tornaram-se acessíveis a um número significativamente maior de pessoas. Além dos médicos, o número de equipes médicas também aumentou. De acordo com os dados de 1962, havia um total de 112.946 trabalhadores médicos; em 1975 - 193.374, e em 1987 - 303.105... Compreensivelmente, os serviços médicos mais avançados eram fornecidos nos centros urbanos, mas os centros de reabilitação de spa estavam sendo desenvolvidos e os cuidados básicos de saúde também alcançavam as áreas rurais. Até 1989, além dos hospitais, foram abertos 8.384 centros médicos gerais e especializados e 4.425 consultórios odontológicos.

A mortalidade infantil e infantil foi significativamente reduzida:
>A melhoria da assistência social patrocinada pelo Estado para a população também resultou em um grande declínio nas taxas de mortalidade infantil, devido ao qual o Reino da Iugoslávia se classificou entre os países europeus mais atrasados.

A expectativa de vida aumentou dramaticamente:
>A expectativa de vida também aumentou significativamente. Em 1931, a expectativa de vida para mulheres e homens era de 46,1 e 45,1 anos, respectivamente. Já em 1948, os níveis de expectativa de vida aumentaram para 53 anos para as mulheres e 48,6 anos para os homens... Até 1981, a expectativa de vida no nível iugoslavo aumentou para 73,2 para as mulheres e 67,7 para os homens. Seu aumento continuou, de modo que em 1990 a expectativa de vida para as mulheres na Iugoslávia era de 74,9 e para os homens de 69,1 anos, através do qual as diferenças regionais foram reduzidas.

A taxa de mortalidade diminuiu rapidamente sob o comunismo; eventualmente, as taxas de mortalidade na Iugoslávia tornaram-se mais baixas do que aquelas na Europa Ocidental:
>Finalmente, a taxa de mortalidade também diminuiu: de 21 mortes por 1.000 habitantes em 1921 para 15 mortes por 1.000 habitantes até 1939. Depois de 1945, a taxa de mortalidade continuou a diminuir de um máximo de 14,2 mortes por 1.000 habitantes para um mínimo de 8,1 mortes por 1.000 habitantes em 1966. Ao final do período de observação, a taxa de mortalidade era de 9 óbitos por 1.000 habitantes, sendo menor que na Alemanha (9,2), França (9,3) ou Grã-Bretanha (11,2).

Observe que, embora tenha havido alguma redução na taxa de mortalidade sob o governo pré-comunista, a melhora foi muito mais rápida sob os comunistas e coincidiu com melhorias drásticas na mortalidade infantil e na expectativa de vida em comparação com o período pré-comunista.

Para resumir, o Comitê de Helsinque diz:
>A nutrição e a higiene influenciaram fortemente a saúde da população... O desenvolvimento da medicina e das instituições de saúde no pós-guerra possibilitou uma maior disponibilidade de médicos e um aumento de quase cinco vezes no número de leitos hospitalares (em 1986 eram cerca de 143.000), enquanto todos os serviços eram cobertos por um seguro de saúde obrigatório. Também foram organizados exames médicos regulares e vacinação obrigatória da população. A medicina do trabalho e o sistema de segurança do trabalho proporcionavam maior segurança aos empregados. Pensões e lares para idosos inspiraram confiança nos cuidados no final da vida. Graças a melhores condições de saúde e higiene, bem como melhores condições socioeconômicas, a expectativa de vida estimada para os nascidos no início da década de 1980 era de 68 anos para os homens e 73 para as mulheres, ou seja, cerca de vinte anos a mais do que para as gerações nascidas na década de 1940. Pelas mesmas razões, a mortalidade infantil diminuiu de 143 por mil na década de 1930 para 27 por mil em meados da década de 1980, variando de 12,6 por mil na Eslovénia a 54,3 por mil no Kosovo.

Os avanços gerais feitos pelo governo comunista na Iugoslávia são notáveis.
